\section{Como estimamos os efeitos: método e salvaguardas}
\label{sec:estrategia}

Até aqui o documento descreveu os dados. Nesta segunda parte, entramos
na fase de \textbf{estimação}: usamos modelos estatísticos para medir
quanto de cada diferença entre hospitais pode ser atribuído ao modelo
de gestão, depois de descontar complexidade, porte e ano. A ideia
central é simples: comparar hospitais como se estivessem em igualdade
de condições. Um hospital OSS de grande porte e alta complexidade não
pode ser comparado diretamente com uma Santa Casa pequena; o modelo faz
esse desconto de forma sistemática, para todos os hospitais ao mesmo
tempo. Em todas as equações que têm a \textbf{mortalidade como variável
dependente}, a complexidade entra exclusivamente pela \textbf{versão
estrutural} do escore Barcelona (estrutura física e tecnológica), nunca
pela versão ponderada por mortalidade, conforme a salvaguarda da
Seção~\ref{sec:painel}.

Cada indicador recebeu a família de modelo decidida empiricamente na
primeira parte deste documento: a mortalidade usa uma regressão Beta
com inflação em zero (que acomoda tanto a escala de porcentagens quanto
os raros anos sem óbito); a fração de alta complexidade usa o modelo
ZOIB (que trata separadamente os hospitais sem nenhuma produção de alta
complexidade e os raros casos de produção exclusiva); o faturamento real por
saída e o tempo de permanência são modelados no logaritmo, comparando
cada hospital com ele mesmo ao longo do tempo (os chamados efeitos
fixos); a produção usa a Binomial Negativa, adequada para contagens com
grande dispersão; a ocupação de internação é modelada no logaritmo sem
truncar em 100\%; e a ocupação de UTI usa um modelo em duas partes,
primeiro se o hospital tem UTI ativa, depois com que intensidade a usa.
A mistura de duas Betas que a Seção~\ref{sec:distribuicoes} identificou
na mortalidade não precisa de molde próprio aqui: os dois grupos de
hospitais são absorvidos pelas covariáveis de complexidade estrutural e
perfil, e os resíduos quantílicos da Seção~\ref{sec:robustez} (r igual
a 0,984) comprovam que a Beta única condicional basta.

Cinco salvaguardas valem para todos os modelos. Primeira: o faturamento entra
sempre \textbf{em valores reais}, deflacionado pelo IPCA para preços de
2025, porque a primeira parte mostrou que o crescimento nominal do
faturamento era, na íntegra, inflação. Segunda: as duas observações de
denominador frágil do Hospital Infante D Henrique (CNES 2097613, São
José do Rio Preto, 2020 e 2021, com 13 e 4 saídas fora da COVID) ficam
fora de todas as equações. Terceira: o tratamento especial que o
painel anterior dava aos hospitais de longa permanência deixou de ser
necessário --- a ETAPA F removeu essa subpopulação do painel inteiro,
de modo que a antiga dummy de longa permanência fica sem variação e sai
das equações de tempo de permanência onde antes entrava.\footnote{O
teto de 30,5 dias que motivava esse tratamento era uma censura
administrativa do ciclo de faturamento da AIH; com a subpopulação
removida do painel, ele não aparece mais nas distribuições
(Seção~\ref{sec:distribuicoes}) e o ajuste do tempo de permanência é
hoje quase perfeito. A regra permanece definida no código para eventual
reativação, mas não tem efeito prático no painel corrente.} Quarta: as
ocupações extremas são limitadas ao percentil 99 (125,1\% na internação
e 171,2\% na UTI), preservando a informação de sobrecarga real e
removendo o erro de cadastro documentado do biênio pandêmico. Quinta e
mais importante: \textbf{todas as margens de erro são calculadas
agrupando por hospital}, reconhecendo que 11 anos do mesmo CNES não são
11 informações independentes; sem esse agrupamento, os efeitos
pareceriam muito mais precisos do que de fato são.

Um cuidado adicional merece explicação. Como quase toda a variação dos
indicadores está \emph{entre} hospitais e não \emph{dentro} deles ao
longo do tempo (a Seção~\ref{sec:correlacao} documentou parcelas de
variação interna de 2\% a 35\%), o contraste entre gestões
pode ser lido de duas maneiras: comparando hospitais diferentes
(between) ou acompanhando os cinco hospitais que trocaram de gestão
(within). Na mortalidade usamos a especificação de Mundlak, que separa
as duas leituras dentro do mesmo modelo; no faturamento e no tempo de
permanência, os efeitos fixos de hospital fazem a leitura within pura.
E a ressalva permanente continua de pé: a categoria Privado tem apenas
3 hospitais e entra nos modelos somente para não contaminar as demais
comparações; nenhum número dela deve ser interpretado.
